西方中國專家擔心被任意拘捕 習近平掌權期間恐不再去中國

美國加州大學爾灣分校歷史系教授華志堅（Jeff Wasserstrom）研究中國數十年，關注中國的多元文化與學生示威，每年都赴中國多次，也曾與中共當局視為「眼中釘」的異議人士開研討會。近年來他開始擔心中國當局是否會批准他的簽證申請，但2018年加拿大前外交官康明凱與商人史佩弗，他更開始憂慮自己會否遭任意拘捕。

華志堅表示，只要中共總書記習近平依然大權在握，他很可能不會再去中國。他更表示，他過去以為即使進不了中國，也可以常去香港進行中國研究，「現在我想香港也不安全了」。

曾著有《中國一把抓：你未必深知的108個問題》等多本中國相關著作的他表示，在中國遭任意拘捕的機會雖然不大，但一旦被捕可能多年無法與家人聯繫，甚至連何時審判都是未知，後果極其嚴重，他不願豪賭。

華志堅並非特例。美國有線電視新聞網（CNN）採訪十多位曾造訪中國無數次的美國學者、非政府組織工作者及媒體從業人員，他們都表示，即使防疫相關的隔離限制鬆綁，他們也不願再去中國。

另有多名商界人士表示，為了工作不能不去中國，因此他們即使人不在中國也會謹言慎行，以免被中國當局盯上。

習近平上任後，嚴管言論並大舉鎮壓異議人士，煽動民族主義更強化中國與西方國家的對立關係。2018年12月，華為財務長孟晚舟於加拿大被捕後，在中國擔任非政府組織工作者的康明凱（Michael Korvig）、以及專辦北韓旅遊的史佩弗（Michael Spavor）相繼遭北京報復性逮捕，成為協商釋放孟晚舟的籌碼。

去年8月，在中國與澳洲交惡的背景下，任職於中國環球電視網（CGTN）的中國裔澳洲籍主播成蕾也在北京被捕。

康明凱、史佩弗、成蕾都被控間諜相關罪名。不少外國人憂心，一旦自己國家與中國產生齟齬，自己可能遭北京當局針對。

香港中文大學人類學系的美籍教授麥高登（Gordon Matthews）表示，他的一些同事長年赴中國從事研究，如今都在學術上另闢蹊徑，尋找不必前往中國的研究領域。

非政府組織「中國人權捍衛者」（China Human Rights Defenders）倪偉平（William Nee）就是不願再去中國的外國人之一，就連他認識的很多「低風險」外國人也有同樣判斷。他表示，大家考量被捕風險的依據，已不再是自身從事的工作或行為，而是「我的國籍是什麼、我國的政治人物說了什麼」。

倪偉平說，如果中方連那些非常溫和謹慎的學者都會任意拘捕，「很難有人會覺得自己安全」。

中國外交部則對此發表聲明回應，外國人被任意拘捕的風險增加的說法「與事實不符」，「中國向來依法保護在中國的外國人的安全與合法權益」。聲明還說，在網路與社群媒體上，「很多外國人都分享他們在中國工作與生活的經驗，說中國是他們曾住過最安全的國家之一」。 （國際中心／綜合外電報導）

習近平長命百歲，你死佢都未死，你呢一世都唔使去中國啦

痴線!
翠翠點會得百歲? 大逆不道, 係咪想斬頭?
翠翠萬歲萬歲萬萬歲!

咁佢要同習近平鬥長命

講到翠死左下一個會係正常人咁